---
layout: post.njk
title: Ernährungswissenschaft ist ein Oxymoron
date: 2020-09-10T14:15
---
Ernährungswissenschaft ist so einer dieser Witze, die sich zieht und zieht und die Pointe kommt nie. Generell ist der ganze Ernährungsbereich mit seinen ganzen Trends, Studien, tausenden verschiedenen Interessen usw. der wohl chaotischste und unübersichtlichste Haufen unserer Zeit. Alle paar Jahre kommt die **ultimative** Ernährungsweise, der **beste** Abnehmplan, ***die*** Weise schlechthin, gesund zu leben. Und immer wird sich auf irgendwelche Studien und Leuten mit akademischen Titeln berufen, damit auch jeder merkt, dass es auf jeden Fall Kredibilität hat. Dass sich die ganzen verschiedenen Ansätze alle unterscheiden und teilweise sich auch widersprechen ist dabei natürlich egal, hauptsache man kann sich auf Institutionen und Menschen berufen, die viele als Autorität wahrnehmen.

Der ganze Bereich erlebt so einen Boom, weil Menschen heutzutage ungesünder leben, als jemals zuvor in der Geschichte. Die Zahl der Volkskrankheiten, der psychischen Krankheiten usw. schießt durch die Decke und viele suchen nach einer guten Lösung dagegen. Das Problem ist aber eigentlich jedem klar. Denn um die Antwort zu finden, müsste man sich nur fragen "Was essen Menschen heute, was sie vor tausenden Jahren nicht gegessen haben?" und "Wie unterscheiden sich die Mengen von diesen Dingen im Vergleich zu früher?" Die Sachen, die auf dieser Liste stehen werden, müsste man nur weglassen oder entsprechend herunterschrauben und dann hat man seine optimale Ernährungsform.

## Der falsche Umgang mit Studien

Sich in Sachen Ernährung auf irgendwelche Studien zu verlassen, ist die wohl naivste und unweiseste Entscheidung, die man treffen kann. Es ist natürlich nicht so, dass wissenschaftliche Ergebnisse uns nichts sagen können, aber sie sollten nicht entscheidend für uns sein, d.h. wir sollten nicht plötzlich unsere Richtung ändern, weil sie den Ergebnissen einer Studie widerspricht. Sie sollten eher immer bestätigend sein. Wenn eine Untersuchung zu dem Ergebnis kommt, dass das, was wir ohnehin tun, das richtige ist, können wir uns bestätigt sehen. Kommt sie zu einem anderen Ergebnis, kann es uns egal sein.

Was erstmal extrem ignorant klingt, hat System. Denn ich sage nicht, dass es ganz egal ist, was wir essen, sondern entscheidend ist, dass wir essen, was unser Körper am besten aufnimmt. Jedem ist klar, dass wenn er etwas isst und danach Verdauungsprobleme oder Durchfall hat, es nicht gut für ihn war. Da kann noch so eine Autorität etwas anderes sagen, solange dein Körper dem widerspricht, werden alle anderen Stimmen ignoriert. Aber wir sollten nicht nur in solchen Extremfällen aufmerksam werden. Wenn du etwas isst und danach träge bist oder das Essen schwer im Magen liegt oder auch, wenn du Konzentrationsschwierigkeiten hast, ist es ebenfalls ein Zeichen dafür, dass dein Körper es nicht gut aufnehmen kann und du das am besten nie wieder essen solltest.

Wenn deine Ernährungsweise dafür sorgt, dass du mehrmals am Tag das große Geschäft verrichten musst, ist es ebenfalls ein schlechtes Zeichen. Ich habe oft bei Veganern gesehen, dass sie es als ein Pluspunkt werten, weil sie meinen, dass ihre pflanzenbasierte Ernährung ihre Verdauung ankurbelt. Aber man muss es betrachten, als was es ist: Wir essen, um Nährstoffe aufzunehmen. Je nährstoffreicher unser Essen ist und je bioverfügbarer diese Nährstoffe sind, desto besser. Denn der Körper wird versuchen so viel wie möglich von dem, was du zu dir nimmst, zu verwerten. Wenn du aber eine große Menge von dem wieder ausscheiden musst, heißt es, dein Körper kann nichts damit anfangen. Sonst hätte er es ja behalten. Wenn du aber jetzt sagst, du hast nur Sachen gegessen, die ganz offiziell nährstoffreich sind, dann darfst du nicht vergessen, dass es egal ist, *welche* Nährstoffe drin sind, solange sie in einer Form dort gespeichert sind, die der Körper nicht verwerten kann.

Das gleiche gilt für Wasser. Uns wird immer gesagt, wir sollten am besten 2-3 Liter Wasser am Tag trinken. Aber je mehr man trinkt, desto öfter muss man auf die Toilette. Wenn der Körper wirklich diese 2 Liter braucht, wieso scheidet er dann so viel davon so schnell wieder aus?  
Man muss einfach für sich das beste Gleichgewicht finden. Und je mehr man auf diese Signale achtet, desto besser wird man darin. Nach einer Zeit werden einem auch subtilere Dinge auffallen oder man lernt diese Signale besser zu interpretieren. – **Dein Körper redet mit dir, hör auf ihn.**

## Autorität

Der Körper ist die einzige Autorität. Wie hoch du die Wissenschaft auch ansehen magst, ihr kann man in Belangen der Ernährung nicht vertrauen. In meinem [Post über Medizin](/posts/medizin-ist-dumm/) hatte ich schon mal den [Bericht von Professor John Ioannidis](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8e/Ioannidis_%282005%29_Why_Most_Published_Research_Findings_Are_False.pdf) angesprochen, in dem er belegte, dass die meisten Forschungsergebnisse schlichtweg falsch sind. Das sollte man immer im Hinterkopf behalten und sich niemals zu sehr auf Studien verlassen. Vor allem nicht, wenn sie ganz klar gegen deine eigene Sinne gehen, sprich wenn sie ganz klar gegen das gehen, wozu du auf ganz natürliche Weise neigst.

Das Problem ist aber noch tiefgreifender. Man muss realisieren, dass diese Modelle, auf die diese Forschungen beruhen, ebenfalls falsch sind. Das heutige Verständnis davon, was wir für Vitamine, Proteine, Mineralstoffe usw. auf jeden Fall zum Leben brauchen, ist unvollständig. Nehmen wir an, es gibt irgendeinen Mikronährstoff, den unser Körper braucht, der aber noch nicht mal entdeckt wurde. Vielleicht wird er erst entdeckt in 40 Jahren. Willst du in den nächsten 40 Jahren deine Ernährung nach "Experten" richten, die unvollständiges Wissen über das Thema haben?

Der einzige Experte *kann* nur dein Körper sein. Nur er weiß 100% von dem, was er braucht, was er nicht braucht, was er verwerten kann und womit er nichts anfangen kann – und er sagt es dir. Wenn es dir an einem gewissen Nährstoff mangelt, wirst du Lust haben etwas zu essen, was reich ist an diesem Nährstoff. Und diesem Signal musst du folgen. Dabei ist es egal, *was* es ist, du musst nicht über den Aufbau der Moleküle Bescheid wissen, das ist nicht deine Aufgabe. Es ist ebenfalls nicht deine Aufgabe, deinen Herzschlag, deine Atmung usw. zu kontrollieren, überlasse es deinem Körper.

Und höre auf sonst niemanden, als auf dich selbst. Jeder, der dem widerspricht, versucht dir entweder etwas zu verkaufen oder ist auf jemanden reingefallen, der versucht hat, etwas zu verkaufen. So wie die medizinische Forschung dominiert wird von der Pharmaindustrie, wird die Ernährungswissenschaft dominiert von der Lebensmittelindustrie. Aber auch den ganzen Ernährungsberatern, Coaches usw. Und höchstwahrscheinlich sogar auch wieder von der Pharmaindustrie. Denn wenn man bedenkt, dass es Lebensmittel gibt, die die Gesundheit beeinträchtigen, würden Hersteller von Medikamenten natürlich Interesse haben, wenn die Zahl der Kunden steigt und deswegen gewisse Bereiche finanziell unterstützten. Und man darf auch nicht vergessen, dass ein gewisser Ernährungstrend, der die letzten Jahre immer populärer wird, nicht machbar ist ohne den Konsum von Supplements. Und wer stellt diese her?